鄭立：衝鋒 21 —— 攻擊靠的是計劃，防守靠的是果斷

鄭立：衝鋒 21
—— 攻擊靠的是計劃，防守靠的是果斷

「衝鋒 21」是一個關於美式足球的體育作品，呈現出美式足球注動團隊合作及其智性的一面，並以瘦小的矮子當主角，改變人們刻板的偏見；圖為宣傳海報。

「衝鋒 21」是一個體育作品，他的題材是美式足球，和棒球一樣，是個在美國很受歡迎，在香港來說卻非常的冷門的運動。

有一點必須強調的，「衝鋒 21」並不是單純把老舊的體育作品套上另一個題材，他不是美式足球版的 Touch；不是美式足球版的「足球小將」；不是美式足球版的「網球王子」。刻板印象中的美式足球，只是粗野的撞來撞去，但「衝鋒 21」卻呈現出美式足球智性的一面，不斷的震憾大家的成見與印象。

例如，我們印象中美式足球員都是大隻佬，可是主角卻是個瘦小的矮子，因為作者很早就想強調一件事，那就是美式足球是個團隊的運動，比起智勇雙全的天才，它更需要只有一個優點的凡人，找到適合自己的崗位互相合作。

在故事裡所描述的美式足球，其實是一種「群體格鬥技」，是將自古以來人類群體對群體的冷兵器戰爭，變成一種徒手和穿著盔甲減少傷害的運動。故事裡除了球技與體能外，戰術、計劃與指揮在美式足球中佔有很大的比重。

這也不僅是對這運動本身的偏見，美式足球的智慧可是超越了體育本身。例如你問一個香港人，哪些人比較適合主動的攻擊行為？誰適合後勤防守？恐怕多數人都會認為激進的人適合攻擊，溫和的人適合防守吧？畢竟很多人把防守與溫和，攻擊與激進劃上了等號，這種刻板印象是很常見的。

「衝鋒 21」卻以美式足球為例子告訴你，主動的攻擊行為需要的是計劃，所以適合那些願意忠實執行計劃的人，多是老實乖乖牌，因為他們不會太受外在的變化影響而把事情堅持到底。你讓激進的人去攻擊，他們會因為自己自作主張偏離計劃而失敗。

而被動的防守，需要對別人的計劃作果斷反應，反而適合那些積極，富有攻擊性，有自我主張的人，因為他們會主動擊破對方的計劃。如果你讓溫和的人做後勤與防守，他們因為消極，根本不會主動迎上對方的攻擊，反應也遲鈍，更無心破壞對方的計劃，而發揮不了防守的效果。

看看這些，就算你沒機會玩美式足球，也會發覺這些智慧，可不是只能用於美式足球。當我們沒甚麼機會接觸這類運動時，也難以從書本中學習這種智慧，這可能就是我們的弱點。看完你會挺羡慕美國人的，這些機會不是屬於我們的，美式足球可是很能培養智慧與見識的運動。

其實宏觀一點看，美國流行的團體運動，都很有軍事色彩的。除了令大家學會戰術和擁有盔甲的美式足球外，有沒有留意到棒球的投球，本身就是讓人練習擲彈？而球棒設計來打擊細小目標，本身就是雖然其貌不揚卻攻擊力強大的武器。美國這個把盔甲和武器的使用變成體育；將戰術指揮當成遊戲的國家，它的善戰與強大可是一早就深植於日常生活裡了。

捉鬼教學+ 面對鬼既安全應對方法

推

推，值睇參考

Push